\setcounter{section}{-1}
\section{הקדמה}

הכינוי {\seforms} העצמאי מהווה חלק מרכזי בכמה תת־מערכות בלשון. בפרק זה נסקור את מכלול מופעיו, בחלוקה מבנית. מתוך חלוקה זו עולה \hl{תמונה ברורה יותר} של מקומו במערכת ותפקידיו הלשוניים־טקסטואליים, אשר ככל הידוע לי כמה מהם לא זכו לתיאור מבני עד כה (ר׳ הסיכום שב־\sref{se:epilogue:conclusion}).

עיון בטיפוסיו השונים של {\seforms}~— כפי שיעשה בפרק~— מראה שמבחינה מבנית מדובר ביותר מישות לשונית אחת, כיוון שבסביבות שונות ובתפקידים שונים קבוצת־ההתחלפות שלו שונה. כאמור ב־\sref{sec:unity}, אין בכך כדי לפסול את השימוש בשם הכללי „\hl{כינוי־הרמז} {\hlseforms}”, המצביע על הדומה והמשותף.

תקוותי היא שהתיאור נעשה בהתאם לקו המנחה של \auth{מיה} (\sref{sec:theory}), ב„ארגון העובדות הלשוניות מנקודת־מבטהּ של הלשון עצמה”. לכן, לדוגמה, לא אתעכב בדיון בשאלת „קריאתו של {\seforms} כ\hl{כינוי רלטיבי} (של זיקה)”. שאלה זו, בדומה לשאלת „קריאתו כתווית רומזת” של {\seforms} התלוי מול „קריאתו כתווית מיידעת” (\seesref{sec:prologue:topic:topic:topic}), מנסה להכפיף את העובדות הלשוניות ומבנה השפה לתוך מערכת הנתונה מראש מצד הבלשן, א־פריוריית, בין אם מתוך תפיסות מוקדמות חיצוניות ובין אם מתוך העדשה של תרגום לאנגלית מודרנית. קיימים טיפוסים של {\seforms} שבמובהק אינם קשורים כלל למשפטי זיקה וקיימים טיפוסים הנושקים\footnote{כך בחלק מהמקרים שב־\sref{sec:introduction}; אם נתבונן ב\hl{תרגום}, לשם השוואה עם אופני הקריאה על־ידי המתרגמים לאנגלית מודרנית, נבחין שבחלק מהמקרים נעשה שימוש בפסוקית זיקה עם \L{that} וחלקם במשפטים עצמאיים.} למבנה עם \OE{þe} „ש־”, שהוא במובהק המסמן העיקרי של פסוקיות זיקה בשפה; ר׳~\authciteref{קיורם}{curme.g.o:1912:relative}{p.~361}. נקודת המוצא היא לא תיוג היסודות הלשוניים לפי מינוח זה או אחר, אלא תיאור מבני של תפקידם במסגרת המערכת הנתונה. תכונה ברורה של מבנים עם {\seforms} היא שהוראתם תמיד בלתי־מצמצמת (\L{non-restrictive}), בניגוד ל־\OE{þe}, שניתן לקריאה כמצמצם או כבלתי־מצמצם\footnote{ניתן לנסח זאת כך באופן \hl{טבלאי}:
	\begin{tabular}{c|c}
		\OE{\textbf{se}} & \OE{\textbf{þe}}\\\hline
		\L{-restrictive} & \L{±restrictive}
	\end{tabular}%
}. בהקשר זה, ר׳~\authcite{אנדרו}{andrew.s:1936:pronouns}.

\input{ch-se-x-overview}
